\subsection*{Objetivos}
\addcontentsline{toc}{subsection}{Objetivos}
\subsubsection*{Objetivo general}
Desarrollar una ortesis robótica que asista en la rehabilitación de personas con hemiplejia derecha, realizando movimientos articulares de coxofemoral y rodilla para reducir la atrofia muscular.
\subsubsection*{Objetivos particulares TT1}
\begin{itemize}
	\item Diseñar y validar la estructura mecánica para realizar movimientos de flexión y extensión de coxofemoral y rodilla.
	\item	Diseñar y validar la estructura mecánica para realizar movimientos de abducción y aducción de coxofemoral. 
	\item	Diseñar y validar la estructura mecánica de la cama para proporcionar reposo y estabilidad al paciente durante la rehabilitación.
	\item	Diseñar y validar el sistema de seguridad mecánico para proteger al paciente de posibles fallas en el control del sistema.
	\item	Diseñar y validar la etapa de potencia de energía del sistema.
	\item	Diseñar y validar la etapa de acondicionamiento de energía para el sistema.
	\item	Diseñar y validar la etapa de acondicionamiento de señales para obtener los parámetros de los sensores. 
	\item	Diseñar y validar el sistema de seguridad eléctrico para posibles fallas.
	\item	Diseñar y validar el sistema de comunicación humano-máquina.
	\item	Integrar computacionalmente los sistemas de la ortesis. 
	
	
\end{itemize}

\subsubsection*{Objetivos particulares TT2}

\begin{itemize}
	\item	Implementar y verificar la estructura mecánica para realizar movimientos de flexión y extensión de coxofemoral y rodilla.
	\item	Implementar y verificar la estructura mecánica para realizar movimientos de abducción y aducción de coxofemoral. 
	\item	Implementar y verificar la estructura mecánica de la cama para proporcionar reposo y estabilidad al paciente durante la rehabilitación.
	\item	Implementar y verificar el sistema de seguridad mecánico para proteger al paciente de posibles fallas en el control del sistema.
	\item	Implementar y verificar la etapa de potencia de energía del sistema.
	\item	Implementar y verificar la etapa de acondicionamiento de energía para el sistema.
	\item	Implementar y verificar la etapa de acondicionamiento de señales para obtener los parámetros de los sensores. 
	\item	Implementar y verificar el sistema de seguridad eléctrico para posibles fallas.
	\item	Implementar y verificar el sistema de comunicación humano-máquina.
	\item	Ensamblar los sistemas de la ortesis.
\end{itemize}